# 【AI财经社】以肖战之名：一场事先张扬的举报
对于那些年轻气盛、阅历尚浅的粉丝来说，偶像就犹如生活里的灯塔，而在灯塔的背面，国内偶像产业正上演着一场又一场人为的降智打击。

撰文  |  董雨晴   徐曼菲  赵怡然
编辑  |  嵇国华

## 227只是开始

2020年2月的某天，一个微博名称为“迪迪出逃记”的用户在微博更新了她所写的最新同人文《下坠》，在这个故事里，肖战的设定是一心想成为女人的发廊妹，而王一博是痴情的男高中生。

因为情感细腻，文笔流畅。《下坠》迅速在CP（指粉丝痴爱将王一博和肖战设置为情侣）粉丝圈流传，并一度出圈。

所谓“同人”，并非同性交友，而是有相同爱好的人，借用小说、动漫、电视剧及真人的背景人设，进行衍生创作。形式也不限于文字，还包括图片、音乐、影片等等。

但火速攀升的热度与其中的一些情节却惹怒了一群肖战唯粉（肖战个人粉丝），其中微博名称为“巴南区小兔赞比”的大粉，以其15万微博粉丝的号召力，掀起了一场战争。他们认为《下坠》带有明显的“淫秽色情”“侮辱”等标签，并迅速集结成团奔向文章的主要发布地——一家为同人创作提供服务的国外网站AO3（Archive of our own），齐心协力按下了举报键，战争绵延持续了数天，史称“227大团结事件”。

实际上，需要说明的是，AO3并非三流网站，而是一个拥有204万用户，已收录超过500万份作品的同人作品库，曾获得2019年雨果奖最佳相关作品（Best Related Work ）。

战争波及面甚广，最先矛盾主要聚集在CP粉和肖战唯粉两大阵营。其中，以发布文章的“迪迪出逃记”和为文章主题配了插画的“一只汐哥哥”、“一个执白”为主要讨伐对象，肖战粉丝向这几位创作者发起精准攻击，在各类同人创作平台举报他们的过往文章，直接导致十几个写手账号被封。

在肖战粉丝言之凿凿的声讨中，还特别强调，此次发声是为所有人格被践踏的艺人发声，企图拉拢更多追随者。声讨甚至更上升到文学创作不应该践踏人格尊严的高度，“一旦这么做了，就是错的，一旦有了，也是错的”，试图让非粉丝群体理解这群战士的“良苦用心”。

巴南区小兔赞比作为最高指挥，为散粉提供各类举报流程、途径和正规格式，链接直通扫黄打非办公室，同时在涉事人员一栏明确指向《下坠》作者的微博主页。话术也有指导，把举报重点放在了“未成年身心”方面，希望引起有关部门的重视。

首战告捷的肖战粉丝晒出了战报，也并没有就此收手，而是点名继续拉出更多参与创作的写手、画手名单，战火要继续。对于习惯了每日打榜、做任务的粉丝来说，这次行动不过是又一次的集中演练。

这些被攻击的目标心灰意冷离去，删除掉所有过往痕迹，从网络上销售匿迹，《下坠》的作者自行锁定了文章。

2月26日下午，节节败退的CP粉终于决定组织起来，开启大规模反击战。而“创作自由”则成为了CP粉的反击武器，CP粉的反击口号便是：“举报”是所有创作者的敌人。

“创作自由”在各大圈层掀起的便不再是小小的涟漪，而是巨大的风浪。那些驻扎在同人圈的创作者迅速集结，声援这一次的受害创作者。

肖战粉丝迅速认识到道德滑坡的来临，决定切割与圈外人群的联系，希望战火不要进一步蔓延。实际上，就在两边交战的过程中，耽美、同人、再到二次元，全员中枪，被触怒的“小众圈子”将点燃新一轮的战火。

## 成也粉丝，败也粉丝
从刘德华粉丝害父自杀，到梅格妮大战虎扑jrs，从蔡徐坤小鲜肉军团PK周杰伦夕阳红团，再到最近发生的227事件，时间并没有磨灭粉丝对明星的狂热，反而随着时代的发展，这种远距离的爱慕愈加激烈。

这次的“227大团结事件”，某程度上就是饭圈维护偶像形象极致化所导致的苦果，他们当中多数年纪并不大，但训练有素的程度绝对堪比一支有组织、有纪律的队伍。他们目标明确，众志成城，以“自由应该有限”为纲，写出“你的文学自由，阅读自由，传播自由和一切娱乐性质的自由，都不高于一个无辜自然人的尊严”的口号。

但是举报的行为触怒了所有人。愤怒的网友登陆上豆瓣，为肖战出演的多部影视作品打了一星，“去他X的理智”“一星预定”诸如此类的留言涌入这个昔日安宁的社交媒体。至此，这场圣战尚未结束，网上还出现了《反肖战代言指南》，号召拒绝购买任何肖战代言的产品。

大混战就此而起。这一天，从打游戏的、听相声的、跑步的、码文的、肝图的，到追番的、玩企划的、上网课的、赶作业的，来自不同圈层的人群完成了大集结，一度开始进行深刻的文学探讨，例如，“如果妓女不能出现在文学创作中，那么至少有一半世界名著不存在”，以此来陈述肖战粉丝举报之举的不当之处。

这样激进的做法奏效了。去年爆火的耽美作品《陈情令》在这场“反肖斗争”中从原先的8.1分被拉至7.9分。3月1日，OLAY将天猫旗舰店的肖战代言图片下架，换成了无代言版本；佳洁士也将置顶的肖战代言的微博换成了李易峰；

品牌商们紧急换下微博置顶的代言人海报，并在电商平台下架相关产品，试图远离这场战火。

这些荒谬的行为背后，人们在不断制造矛盾进行对抗，各立战壕分庭抗礼，用一种荒谬去回击另一种荒谬。而在这场227圣战当中，作为事件正主的肖战本人却悄悄隐藏起来，或许是因为工作室的安排，这位当红明星选择在风口浪尖上保持缄默。

3月1日，官方终于入场，肖战工作室在当晚发布道歉声明。

近日我们注意到了关于肖战粉丝的一些争论……我们对此事所造成的影响，深感遗憾与歉意。我们十分感谢所有粉丝对肖战的支持与喜爱。同时我们也诚挚呼吁，所有的爱都是正面而积极向上的，希望大家可以理智追星。

对此，影评人@谭飞认为，这篇道歉信显得肖战的公关团队并不专业，此时不应避重就轻，选择（肖战）本人视频道歉是最真诚的，而不应当是第三人称的冰冷转述。“目前这个东西给人感觉是‘不得不’（被迫），而不是‘我认识到了必须’。”

很显然，肖战在其中“被代表”了，作为粉丝心中的完美偶像，“肖战们”无法在身陷争议争议时发表自己私人的看法，这被两性专栏作者@女王C-cup 定义为“偶像的集体失声”：

如果说被误解是表达者的宿命，那么任人装扮就是失声者的宿命。
前者固然是有压力的，每一个表达者都体会过那种焦虑和压力，你被否定、被曲解，甚至被污蔑，你的表达会以某种方式被人恶意扭曲——每一个表达者都经历过，我们由此明白，表达是持续不断的事，你需要不断让人知道你真的在想什么。
而失声的偶像，不但你真实地彻底物化，不再是自己，而仅仅沦为他人想象的符号，而且你的粉丝在代你发言，对路人来说，你的粉丝是为善的，这种善记在你身上，认为好的偶像给人正面的引导，你的粉丝是作恶的，你还怎么能独善其身——理智上，当然明白偶像无法为粉丝行为买单，但人在强烈的情绪之下，又怎么能做到理智呢？
不过多少有些为时已晚的意味，愤怒的围观者仍在不断聚集。投资人王冉在社交网络上表示，“3月1日，发生这样的事情，是在提醒所有人，举报文化是可耻的，无论你手机日历上显示的日期是哪一天”，导演哈文转发此条并发表评论“文化是用来交流的”，即便评论的如此客观和第三方，还是遭到了肖战粉丝的谩骂；王思聪、于正等多位名人点赞“AO3”相关微博。

肖战粉丝的行为终于彻底破圈。

3月2日，人民文娱发文呼吁理性追星。“追星，本也可以积极向上，作品、文化、平台，都该是交流的工具，而不该成为战场。我们呼吁理智，珍爱生命，切莫让任何人、任何平台为冲动买单”。

这一次的举报事件，是肖战粉丝的首例吗？实际上并不是。“举报”一度在粉丝圈成为风气。一位饭圈女孩说，举报早已经成为圈内风气，例如举报某节目主持人没有主持资格，在选秀节目中举报选手歧视女性等等。

也有人强调，问题不在于举报什么，而是 “举报，让人们回到了人人自危的年代”；“粉丝举报AO3的行为，无异于不喜欢steam上的某款游戏，就举报了steam”，让更多人理解到了事态的严重性。

乍一看，肖战似乎是粉丝失智事件中的受害者，毕竟举报同人网站、组织言语攻击都并非肖战本人所为。然而，酿就这场事故的却是为明星持续带来流量的“供养”体系和粉丝文化。

你们把活泼的祖国花朵培养成偏狭自私心胸逼仄的韭菜，你们就只配收获这个。
微博大V@木遥 如此评论道。

也许在人的社会里，有人谦卑低调，就有人注定为他人崇拜。但对于那些年轻气盛、阅历尚浅的粉丝来说，偶像就犹如生活里的灯塔，而在灯塔的背面，国内偶像产业更像是一场人为的降智打击。

## 劫后余波
在旁观者看来，圈外路人们针对“饭圈”的反击战，已然取得阶段性胜利——风波中，肖战好感度一落千丈，甚至受到群嘲。部分品牌也因抵制声浪如潮，紧急撤换代言信息。

但许多“同人”爱好者并未因此开心，仍感到既心痛又无奈。周明明今年28岁，混AO3网站七年，读同人小说十五年。

他说所谓“同人”，并非同性交友，而是有相同爱好的人，借用小说、动漫、电视剧及真人的背景人设，进行衍生创作。形式也不限于文字，还包括图片、音乐、影片等等。

相比饭圈，同人文化似乎是更遥远的存在，圈外人通常很难理解其乐趣。但其实，圈内一向有“四大名著三同人，一本原创还是坑”的说法，以示国内赶超美日的同人文化发展程度。

周明明说，同人文化最打动他的，是一种“不现实感”。同一套设定，爱好者们讲完全不同的故事，想法天马行空，有些甚至荒诞离奇。这种氛围当然更不现实，也更鼓励想象与创作。

“人在这样的环境里，很舒服很自由，像猫伸懒腰的样子。”周明明提到的抚慰功能，在AO3的行事风格中也可窥见一二。

同人爱好者的常去的地方，国内是网易旗下的LOFTER，国外就是AO3。AO3是一家由爱好者建立维护的的非营利网站。创建者曾表示，这是一间属于同人粉丝自己的房间。到2019年7月，网站注册用户达200万，为超过35,000个同人圈保存了近550万件作品。2019年8月，AO3更被授予雨果奖“最佳相关作品”（Best Related Work ）。

“得奖没有什么可以意外的，虽然上面的作品水平不一，但写得好的就是好的不得了。”17岁的李彤评价AO3“气氛好、创作自由、功能强大、页面干净没广告”。在她这个年纪，学业压力重，精神紧张，睡前看一会同人小说，不花太多时间，是为数不多的爱好。

不过如今，一切在风波中毁于一旦。

李彤很不解，虽然同人创作，尤其是敏感题材的同人创作，天然容易引发争议，但对不喜欢的作品，可以不看，为什么要变成“我不喜欢，所以你不要存在了”。

但也有人认为，“创作自由”不代表无限自由，特别是基于现实原型创作的题材，读者难免会陷入角色跟现实对象的绑定。例如，一些同人文在某种程度上满足了读者的性幻想，但另一方面，这些被写进故事的人是否真能接受别人的二次加工吗？类似的加工，好比今天网上到处都是日本声优花泽香菜大笑的表情包，而这个可爱的妹子却因此陷入自卑，每次想笑只能抿嘴笑。

对此，AO3曾在官方微博表示，AO3的宗旨是鼓励广泛创作，“欧美日韩动漫真人都好，只要不是尺度特别大就好”。但对于涉及真人的同人题材，AO3方面禁止作品怂恿读者，对真人进行实质性伤害，如死亡恐吓、骚扰等，要求作者标记标签和警告，帮助用户做出是否阅读的决定。此外，主要角色死亡等争议性内容，也要求选择分级和警告。

AO3也在安抚情绪激动的爱好者，通过官方微博发声：我们肯定会回来的，你期待的会实现，请你好好等到那一天，可以和我约定吗？

（应访者要求，周明明、李彤为化名）